\assignementTitle{Вызов метода контракта}{3}

Для исполнения кода смарт-контракта используется виртуальная машина Ethereum (\textit{Ethereum
Virtual Machine}, EVM). EVM является частью практически любого клиента сети Ethereum. Виртуальной
ее называют, поскольку она реализована на уровне программного обеспечения, что позволяет
абстрагироваться от аппаратного уровня компьютера, а значит гарантирует, что на каком бы реальном
железе ни запускался бы код смарт-контракта, результат выполнения будет один и тот же без
необходимости перекомпилировать код (\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Virtual_machine}).

Когда происходит запуск смарт-контракта на выполнение, в память EVM передается байт-код данного
контракта, а также обеспечивается доступ к его хранилищу (\textit{storage}). Определенные наборы
байт в байт-кода интерпретируются в команды виртуальной машины и операнды к этим командам.

\textit{Пример части смарт-контракта, представленного в виде команд и операндов:}
\begin{verbatim}
SHA3
SWAP4
POP
PUSH1 0x35
PUSH1 0x01
DUP7
PUSH2 0xffff
AND
MULMOD
\end{verbatim}

Если посмотреть спецификацию Ethereum, то можно увидеть, что каждая команда EVM потребляет
какое-то количество ресурсов, которые было принято измерять с использованием понятия ''газ''
(\textit{gas}). Газ - это обобщенный подход к потреблению ресурсов, выражающий одновременно
потребление процессорного времени и памяти. \twoitems{Концепция газа была введена, чтобы
решить несколько проблем}
{Поскольку подразумевается, что смарт-контракты будут выполнять майнеры во время выпуска
новых блоков, то несмотря на различные возможные аппаратные платформы у майнеров, необходимо
ввести какой-то универсальный механизм измерения ресурсов, потраченных на выполнение
смарт-контракта. Таким образом, заказчик выполнения смарт-контракта (отправитель транзакции)
сможет построить свои ожидания относительно того, в каком объеме работа оборудования майнера
должна быть компенсирована.}
{Ограниченные вычислительные ресурсы майнера требуют возможности оценки сколько
выполнение смарт-контракта может занять еще до того, как смарт-контракт будет запущен на
выполнение. Благодаря тому, что отправитель транзакции указывает максимальное количество
газа (\textit{gas, сокр. от gasLimit}), которое он готов оплатить, и которое, в свою очередь,
характеризует количество газа потребляемое смарт-контрактом, майнер может решать - возьмется
он за выполнение данного смарт-контракта}

Разные команды потребляют разное количество газа. Изначально, потребление газа в командах было
ассоциировано с предположением того, каких ресурсов будет требовать от майнера выполнение
этой команды - чем больше ресурсов для вычисления или хранения нужно, тем больше газа
будет потребляться командой. Так, например, команды сохранения данных
в хранилище смарт-контракта и команда создания нового смарт-контракта являются самыми
тяжеловесными с этой точки зрения, поскольку требуют от майнера выделения дополнительной
памяти, а, следовательно, дополнительных ресурсов на долговременное хранение этой памяти.

\twoitems{Запуск смарт-контракта, который уже зарегистрирован в блокчейн может выполняться
несколькими способами}
{Если в ходе выполнения код смарт-контракта будет менять данные в \textit{storage}, то 
тогда требуется отслеживание данных изменений в \textit{World State} всеми узлами сети
блокчейн. Это возможно только через посылку транзакции и последующим ее включением в новый блок.}
{Если код контракта будет только что-то вычислять, базируясь на переданных ему параметрах
или данных из \textit{storage}, или, иными словами, не меняет \textit{World State} то в этом
случае можно использовать локальный вызов смарт-контракта. Данный способ не требует
оплаты потребленного газа, но требует доступ к web3 модулю на узле Ethereum.}

И в том и в другом случае, в итоге, произойдет загрузка целиком всего байт-кода контракта в
виртуальную машину, после чего EVM начнет его исполнение. При этом важной деталью является
то, что поле \textit{data} транзакции, вызывающей код контракта, передается на вход коду,
загруженному в EVM.

Большинство современных смарт-контрактов в блокчейн Ethereum написано на языке Solidity -
высокоуровневом языке программирования. Байт-код для EVM получается в результате компиляции
исходного кода на Solidity. Процесс компиляции автоматически подготавливает набор команд для
выполнения EVM способный обработать входные данные, пришедшие через поле \textit{data} транзакции.
В частности, за счет этого набора команд реализуется возможность иметь в смарт-контракте
несколько точек вызова - отдельных методов (функций) одного и того же контракта. Пошаговый
анализ исполнения контракта виртуальной машиной показывает, что в первые команды кода
по-факту определяют к какой из точек вызова должно перейти управление. 

EVM ожидает, что описание точки вызова находится в первых четырех байтах поля \textit{data}
транзакции, отправленной для запуска смарт-контракта. Код смарт-контракта начинает
сравнение этих четырех байт с теми, что у него прописаны. Если найдено совпадение, то
происходит переход к соответствующей части кода:

\textit{Псевдокод, описывающий определение точки вызова в смарт-контракте}
\begin{verbatim}
селектор = извлечь первые четыре байта поля data транзакции;
если (селектор == селектор_1) тогда
    переход к метка_1;
иначе если (селектор == селектор_2) тогда
    переход к метка_2;
. . .
иначе если (селектор == селектор_N) тогда
    переход к метка_N;
иначе
    вызвать исключение;
конец если;
метка_1:
    <<команды первого метода контракта>>;
метка_2:
    <<команды второго метода контракта>>;
    . . .
метка_N:
    <<команды N-го метода контракта>>;
\end{verbatim}

Чаще всего, первые четыре байта поля \textit{data} транзакции, вызывающей код
смарт-контракта, генерируются автоматически, на основании установленного
стандарта. Для этого берется имя метода контракта (функции), который нужно
вызвать, а также типы и последовательность аргументов, которые передаются
в нанный метод. Эта информация представляется в виде строки, и от нее берется
хэш $keccak256$. Например, для функции ''get\_balance'', которая принимает
Ethereum адрес и номер блока, преобразование будет выглядеть следующим образом:

$$desc = keccak256('get\_balance(address,uint32)')[:4]$$

Имя функции и аргументов, берутся из исходного кода контракта. Но есть
ситуации, когда не всегда целесообразно использовать код целиком или когда
вообще нет возможности его использовать. Вместо этого используется описание
интерфейсов смарт-контракта (\textit{Application Binary Interface}, ABI),
представляющий из себя JSON-структуру, где перечислены те сущности контракта
на языке Solidity, к которым можно обращаться в конкретном смарт-контракте.

\textit{Пример ABI - описания интерфейса смарт-контракта}
\begin{verbatim}
[
    {
        "constant": false,
        "inputs": [
            {
                "name": "n",
                "type": "uint16"
            }
        ],
        "name": "checkin",
        "outputs": [],
        "payable": false,
        "stateMutability": "nonpayable",
        "type": "function"
    }
]
\end{verbatim}

Большинство современных приложений, предоставляющих графический интерфейс пользователя для
операций с блокчейн Ethereum умеют генерировать ABI из исходного кода смарт-контракта. А
практически любая программная библиотека, работающая с Ethereum, позволяет 
с использованием известного ABI отправлять транзакции для вызова методов смарт-контракта.

Напишите программу, которая бы позволяла вызвать описанный выше метод \textit{checkin}
у смарт-контракта, расположенного по заданному адресу.

% \begin{verbatim}
% pragma solidity ^0.4.17;

% contract A {
%     mapping (bytes32 => bool) checkedIn;
%     uint8 threshold;
%     address owner;
    
%     function A() public {
%         owner = msg.sender;
%         bytes32 s = keccak256(msg.sender);
%         threshold = uint8(uint16(s[5]) * 148 / 255);
%     }
    
%     function checkin(uint16 n) public {
%         require((n>0) && (n<199));
        
%         bytes32 s = keccak256(msg.sender, block.number, n);
        
%         uint16 k=uint16(mulmod(n, 1, 53));
        
%         uint16 t=n;
%         //if ((n > k) && ((n < threshold) || (n > threshold + 50))) {
%         if ((n < threshold) || (n > threshold + 50)) {
%             if(mulmod(n, 1, 2) == 1) {
%                 t = n + k;
%             } else {
%                 t = n;
%             }
%         }
        
%         for(uint8 i=0; i<t; i++) {
%             s = keccak256(s, i);
%         }
%         checkedIn[s]=true;
%     }
    
%     function kill() public {
%         require(owner == msg.sender);
%         selfdestruct(owner);
%     }
% }
% \end{verbatim}

\inputfmtSection

Первая строка входного файла определяет Ethereum адрес в \textbf{тестовой сети} Ropsten, по
которому располагается смарт-контракт. Адрес контракта записан в шестнадцатеричном формате.
Длина строки - 40 символов.

Вторая - целое число $N$ ($1 \le N \le 198$), которое нужно будет передать в метод \textit{checkin}
смарт-контракта.

\outputfmtSection

Одна строка - количество газа, которое потратилось на обработку транзакции.

\exampleSection

\sampleTitle{1}
\begin{myverbbox}{\vinput}
a623ea48a1a6f7257f24dfd59698773d5ca354c9
162
\end{myverbbox}
\begin{myverbbox}{\voutput}
79441
\end{myverbbox}
\inputoutputTable

\commentsSection

Для решения задачи нужно использовать тестовую сеть Ropsten блокчейн Ethereum.


\includeSolutionIfExistsByPath{2nd_tour_progr/05_smart_contracts/02_method_call/solution}
